顏純鈎：泛民走，會死嗎？不會！泛民留，會死嗎？不會！分裂會死嗎？會！

小事化大，還是大事化小？

鍾庭耀的民調結果，是主張走的略高少少，但主張走與主張留的，都不過一半。現在民主黨自己又要搞民調，也有區議員自己搞民調，可能民主黨的民調主張留的多一點，或其他機構的民調又主張走的多一點，也基本是一半對一半之局。

民調不只一個，結果當然不同，那泛民議員聽哪個民調？既然走與留相差很少，少到在誤差範圍之內，那幾乎可以肯定，不管泛民議員做什麼決定，一定有接近一半的人反對。
現在再吵下去還有意義嗎？

一開始我也認為要走，後來才慢慢明白，留也有留的理由，提出留的不但是民主黨公民黨，還有李柱銘﹑黎智英等民運老將和大部份學者，他們的理據也並非無中生有，強詞奪理。如大家都平心靜氣坐下來談，也是各有理由，只是各自的出發點略有不同而已。

問題有那麼大的歧義性，一定是因為問題本身沒有那麼致命性和關鍵性，一旦涉及生死大義，涉及存廢，大家就容易得到共識。往往就是那些看上去好像重要，而實際上並不那麼重要的，才容易有分歧。

任何民眾的政治運動，既有理念抉擇，也有策略抉擇，只問理念不問策略不會成功，只問策略不問理念也不會成功。成功就是原則理念要堅守，具體策略要靈活，不能偏廢一邊。

在泛民議員去留問題上，有涉理念嗎？有一點，有涉策略嗎，也有一點，但不論在理念和策略上，都不是會讓我們面臨生死。對抗爭全局，它只是一個局部事件，一個小風波。

假設泛民議員都留下，香港人的抗爭會死嗎？當然不會，留下就和從前一樣，三條戰線各自努力；假設都走，香港人的抗爭會死嗎？也不會，立會戰線沒有了，就在其他戰線努力。決定香港人贏不贏的，不是我們用幾條戰線抗爭，而是美中對抗的結果。

美中對抗中共贏了，香港就衰到貼地，美中對抗美國贏了，香港才能見天日，所以立法會走或留，不會決定我們的生死，反而決定我們生死的，是會不會分裂。民主派分裂了，互相扯皮，四分五裂，那時建制派即使在全民普選的機制下，也可以輕易佔上風。

筆者認為，關於泛民去留的問題，我們有點把小事化大了，雙方辯論互不相讓，口氣越來越激烈，搞到最後，幾乎勢不兩立了，有那麼嚴重嗎？內部問題，如不涉重大原則，就應該大事化小，不應該小事化大，庸人自擾，自亂陣腳，讓對手有可乘之機。爭議雙方都放輕鬆，聽其自然，車到山前必有路，那豈不自在得多？

泛民要自己做民調，那也無妨，做完結果如何，跟鍾庭耀或跟自己，也無所謂，民主黨公民黨自己去傾掂，想留則留，想走則走，其他市民就圍觀好了。不管最後結果如何，大家都不要動氣。兩兄弟為打籃球或踢足球吵得不可開交，大打出手，只是讓鄰居看笑話。

把一件不那麼嚴重的事，操作成一件誓不兩立的事，只顯示我們自己蠢，正正上了中共港共的當。

反之，把這個爭議放下，大家集中精力團結一致去抗爭，這才是中共港共最不想看到的事。人家製造了一個圈套給你，讓你自己內部去爭餐飽，自相殘殺，消耗實力，你果真很聽話，按照他們的劇本去演，還演得很入戲，七情上面，拳腳交加，人家坐山觀虎鬥，也看得很過癮，那究竟誰更蠢一點，稍用點腦就明白。

筆者主張，不要再吵了，不管哪一方面，道理都說完了，大家都明白，就讓泛民議員們去做決定，要走統統走，要留統統留，誰要自把自為不跟大隊，就由他去，傷害不了大局。然後，每個人該幹什麼還幹什麼，團結一心，不達目標，永不放棄。

泛民走，會死嗎？不會！泛民留，會死嗎？不會！分裂會死嗎？會！就是這個簡單的道理，選擇不難。

但我唔要大台

如果不接受委任，死了的話屍體也破壞，大家都確認他們是死了，多些人會認認這死了，那就多些人會想怎樣建立一個不依賴選舉和議席的民主運動。如果接受了委任，那就保存了屍體，復活成僵屍。分別在這。

如果不接受委任，當然民主派也會重創衰落，還有一群人看到這結果，死都要堅持「你們這些人像新加坡社會主義陣線一樣策略錯誤！」，這些人重視的是舊有民主派人員的利益，多過民主化與否。但民主派死，民主主義生，還是民主派生，而民主主義死？這就是核心，並沒有民主派生，民主主義生。

[以正視聽]
接受委任於否，事關重要
是香港民主運動的路線之爭 !

不過藍絲有中共呢個大台所以唔會內鬥分裂

推

藍絲唔知道自己有10粒糖。
中共大台比藍絲每人一粒糖，所以唔會內鬥分裂。

藍絲睇著數多

您接受敵人既委任，係您分裂我地先喎，搞清楚未呀？

你哋唔好理佢地啦！等佢哋自生自滅，橫掂大家都當佢哋廢咗.

您兒家投共幫不法議員做遮醜布，然後叫人兄弟爬山，點爬呀？您兒家係幫敵人爬緊佢座山呀，，我咁都唔反您，我就係同果班義士割席啦，傻傻地

您兒家投共幫不法議會做遮醜布，然後叫人兄弟爬山，點爬呀？您兒家係幫敵人爬緊佢座山呀，，我咁都唔反您，我就係同果班義士割席啦，傻傻地

好地地點解要政治自殺

即係即使最終民調壓倒性決定要離開議會

泛民主派仍然可以自己做一個所謂嘅政治決定 理直氣壯接受人大委任？

冇錯你地留唔留都唔會影響到中美大局 但今次真係照妖鏡

去到今日都仍然未解釋比市民聽 接受人大委任加入臨立會點樣可以抵抗或者拖住惡法 ？完全提出唔到新策略

仲未計你哋呢班人過去嘅投票記錄劣跡斑斑 無數次關鍵缺席

如果下年人大又話要延任一年 佢地咪又係話為咗議會戰線 再做多一年都冇計

咪再拎民運老將依四隻字嚟打飛機啦
民運失敗者就有份
搞咗幾十年愈搞愈差
快啲收皮啦

成日叫人唔好被分化。
根本上年本土同泛民都係因為惡法殺到埋身先被迫合作，而唔係因為大家認同對方理念。
從來冇合何來有分

既然民調係唔可信 點解當初你又整個民調出嚟合理化你哋接受人大委任

佢錯得好離譜，我哋要自由自主，係難免意見有所分歧，分歧唔代表分裂，喺呢個時候就係要談判尋求共識。如果少少意見分歧都唔許可，不如加入共產黨，行獨裁主義。

依呢刻，唔係留定走嘅問題，係爭取緊自由嘅同時接唔接受獨裁者嘅委任嘅問題。引申嘅係喺獨裁者威迫利誘下，係唔係能夠貫徹信念，唔向獨裁共產黨妥協。呢班政治人物想妥協，而從來都無出力為人民爭取如期舉行選舉，我已經信任唔到佢會再為香港人爭取民主自由了。

所以佢哋你成日講今次係總辭 無非係想混淆視聽 合理化自己接受人大委任

pr好成功

我覺得老一輩既人受中國傳統思想影響，認為以和為貴、一定要意見一致先可以團結。所以我哋看到對家不停針對呢一點來分化，我哋呢邊亦有人以為呢個係弱點所以不停叫大家去防範。但你睇中國幾千年以來都團結唔到就證明呢個觀念係錯。

我同意陳健民講既「民主就係要鬧交」

所以中國嘅共產黨先會咁強大，因為人民骨子裏都係專制獨裁，民主自由係海納百川，有時候我都質疑所謂嘅同路人其實係咪想建立另一個獨裁政權出黎

而講番依家，我心裡面最唔順班政客連爭取都唔爭取如期舉行，就接受左個非法嘅臨時非法會，佢哋妥協就間接剝奪咗香港人嘅投票權利，佢哋憑什麼？